日本太客氣 中国唔客氣

東日本大地震10年了，台灣捐了68億，日本人不分朝野、從官方到民間年年感謝，到現在還在謝。（圖片摘自日本台灣交流協會臉書）

走在台北中山捷運站地下街，很難不被一整片「謝謝台灣！我愛台灣！」的巨型海報吸引，那是1200名日本東北民眾，感謝10年前台灣對東日本大地震伸出援手的留言，海報上的燦爛笑容與真摯情感令人動容。台灣人對日本東北大地震的捐款已經是10年前的事，到現在還在謝，不少台灣人恐怕已經被日本人感謝到不好意思了。

在這場東日本大地震裡，台灣捐了68億新台幣，是其他有捐款的93個國家中裡的第一名，金額甚至超過所有國家的總和。這筆錢很多，但再怎麼多，都沒有13年前，台灣對中國汶川大地震（川震）捐了88億台幣還要多。不過，台灣在川震的國際捐款也僅排名第二，根據維基百科的資料，僅僅彈丸之地的香港在那場中國大地震裡捐了83億人民幣，是當年川震捐款的冠軍，幾乎是第二名台灣的五倍之多。

東日本大地震10年了，台灣捐了68億，日本人不分朝野、從官方到民間年年感謝，到現在還在謝；而13年前的中國汶川大地震，台灣捐了88億，但到現在中國竟還拿一千多顆飛彈對準台灣，甚至不時軍機繞台，揚言要「武統台灣」，這兩相對照，實在無比強烈。只是，最慘的還是香港，過去兩年來，上千香港人被共產黨關押、殺戮，作為妝點一國兩制最後門面的選舉制度也在前幾天正式被閹割，當年83億人民幣慷慨捐輸的善意可說是全部打水飄。

對台灣人而言，看看日本與中國過去10年來做的事，再設身處地體會一下香港人的心情，一點都不難理解兩岸關係為何走到今天這個地步？中國人常說「受人點滴，湧泉以報」；但事實上，共產黨信奉的其實是「寧可我負天下人，不可天下人負我」。

面對中共全面管治香港的局勢，馬英九日前說，香港的一國兩制已死。這番談話讓不少人一度認為，馬英九終於開竅認清對岸政權的本質了！沒想到他隔天接著說，「九二共識並沒有被宣告死亡，這（與香港一國兩制）是兩回事。」或許是天真，也可能是鄉愁，馬英九的嘴硬並不令人意外；真正令人遺憾的是，這位前總統始終看不淸楚共產政權的本質。

兩天前，英國外交部發表聲明指出，北京限制香港選舉制度參與，明顯違反了具有法律約束力的《中英聯合聲明》，也是不到九個月來第三次違反《聯合聲明》。《中英聯合聲明》是在1984年，由中國國務院總理趙紫陽和英國首相柴契爾夫人共同簽署，並放在聯合國秘書處登記生效。但中國外交部在3年前說，《中英聯合聲明》作為一個歷史文件，不再具有任何現實意義，對中國中央政府對香港特區的管理也不具備任何約束力。

如果說，共產黨對於《中英聯合聲明》這樣的國際條約都可以任意毀棄；那一個未經兩岸官方立法機構審議、也沒有任何公開儀式簽署的九二共識，能夠對台灣有什麼樣的保障？如何可能成為兩岸交流的定海神針？

據說，當年台灣人捐助汶川災民的88億捐款經過中共官僚體系的層層剝削，僅有少數真正援助了四川災民。但即使如此，只要災民知道這些援助來自台灣，都有可能幫助兩岸民間累積善意。但一黨專政的國家既沒有公共輿論，也沒有任何NGO，民間的善意無從表達、無法交流，兩岸關係當然越走越疏離。

人心是肉做的，善意是互相的；一如10年前台灣人的無心插柳，竟為台日關係長出一大片成蔭柳樹。兩岸無法良性互動，關鍵從不在於台灣給不出善意，而在於對岸那個服膺於共產黨領導、只剩一種聲音的極權政體。現在還有台灣政客拿著九二共識當令箭，回台灣驕其妻妾，到處頤指氣使，無異於「不問蒼生問鬼神（共產黨）」；一生反共的兩蔣若泉下有知，當會跳出來痛罵這沒出息的徒子徒孫。

香港民間官方夾埋捐咗超過200億
全國好似夾埋都係幾百億

根本原因在於國民黨同大日本帝國
日本：自視過大入侵中國爛尾令中共坐大
國民黨：蔣公剿匪不力，禍亂華夏六十年

香港幾多？？？

日本唔係搞埋美國既話而家應該冇支共

推

今日就會變日本省，歷史上只係中日內戰
被支那人

香港200幾億
我記得係230億（民+官）
全國夾埋 好似500幾600億

然後中國人話
沒有中國香港早就完了
來港消費係恩賜
香港人好唔愛國
香港人對中國冇貢獻
香港冇交軍費好幸福

知道貪污好勁之後
下次地震就捐少咗
政府夾硬要捐

中國人話
香港人好冷血

講緊08四川地震